<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>tutorial | Vugudum</title>
    <link>/categories/tutorial/</link>
      <atom:link href="/categories/tutorial/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>tutorial</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Fri, 20 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>tutorial</title>
      <link>/categories/tutorial/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Tutorialzinho de Docker</title>
      <link>/post/tutorialzinho-de-docker/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/tutorialzinho-de-docker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oláá, olá a todos!! Espero que estejam ótimos. É sempre bom isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Venho por meio deste, meu primeiro post neste blog, informar que coloquei um &amp;ldquo;tutorialzinho&amp;rdquo; de docker também neste blog, veja só!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Docker nos permite abstrair uma série de problemas. Quando fazemos análises de dados não sabemos exatamente o que utilizar durante o processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partimos de uma idéia, uma hipótese, mas isto não é fixo, a partir do aprendizado e da familiaridade que vai se construindo ao trabalhar com os dados novas ideias surgem, e com isso a necessidade de novas ferramentas para algo em específico surge. Essa nova ferramenta pode vir em formato de network, de algum pacote, uma lib, das nuvens &amp;hellip; de baixo da terra, sei lah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão aqui é ir entulhando seu sistema operacional com toda essas libs e a carga de dependências que normalmente vem junto. As vezes algum componente não conversa bem com outro e sai briga. Logo seu OS vai ficando sujo. Aqui que o Docker ajuda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando se desenvolve dentro de um container Docker você tem toda a liberdade de derrubar as paredes da casa, se o telhado cair na sua cabeça tudo bem!! Apenas restarte o container e tá tudo certo, a casa está de pé novamente, seu OS limpo da mesma forma, seu ambiente de desenvolvimento intacto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há quase um ano eu trabalho utilizando uma imagem específica, tem basicamente tudo que eu preciso, do R server ao Latex! A imagem é gigante? É sim! Mas se eu precisar formatar meu PC em 10 minutos instalo o docker, baixo a imagem e estou com meu ambiente de desenvolvimento que já conheço de pé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Docker facilita também a parte de colocar as coisas em produção, já que você consegue versionar seu ambiente de execução inteiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso e mais um pouco resolvi colocar um tutorial de Docker aqui. Ensino a instalar, falo mais detalhadamente sobre alguns comandos para quem não está muito acostumado com o linux. Exemplifico os principais comandos e mostro a mágica que é o docker-compose aquela delícia!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dê uma olhadinha!  XD&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../../tutoriais/docker/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tutorialzinho&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
